
\chapter{Descripción del problema}


\section{Introducción}

El uso de las tecnologías de la información y la comunicación (TIC)
en el sector educativo no es algo nuevo. Ya en la década de los 60,
Plattner y Herron reconocieron que el uso de computadores era extremadamente
útil para enseñar a tomar decisiones en situaciones reales y a desempeñar
distintos cargos, y también para fomentar la participación. Por ello,
no es de extrañar que las TIC hayan adquirido un papel protagonista
en el panorama educativo actual.

De esta manera, a medida que las TIC han ido implantándose en la sociedad,
su uso en la universidad no ha hecho más que crecer. Además, la puesta
en funcionamiento del llamado Espacio Europeo de Educación Superior
ha hecho que las sesiones prácticas tengan un importante peso en todos
los planes de estudio universitarios. Y dado que en estas sesiones
prácticas se hace uso de las TIC, podemos afirmar que los estudiantes
pasarán una cantidad de tiempo considerable delante de un ordenador
personal durante su estancia en la universidad.

La Universidad Complutense de Madrid (UCM) es la universidad presencial
española con mayor número de alumnos. Para que todos ellos puedan
realizar sus trabajos académicos, existe un gran número de aulas de
informática y laboratorios repartidos entre sus diversos centros. 

Naturalmente, la gestión y el mantenimiento de estos espacios es responsabilidad
de personal de administración y servicios, dependiente, en última
instancia, de los Servicios Informáticos de la universidad. 

A lo largo de este capítulo, presentaremos el modelo de gestión de
los laboratorios de la Facultad de Informática de la UCM, para posteriormente
discutir sus inconvenientes y presentar las principales características
del sistema \emph{Cygnus Cloud}.




